\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{ulem}\usepackage{ulem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xeCJKfntef}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{lemma}{引理}[section]
\newtheorem{corollary}{推论}[section]
\newtheorem{exam}{例}[subsection]
\newtheorem{definition}{定义}[section]

\title{基础数学知识}
\author{屈泰瑞 XiaoQuQu}
\date{\today}

% \geometry{papersize=A4}
\geometry{left=1cm,right=1cm,top=2cm,bottom=2cm}

\pagestyle{fancy}

\lhead{\bf 基础数学知识}
\chead{}
\rhead{屈泰瑞}
\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\section{数论基础}

\subsection{数域}

\begin{definition}
    对于一个数的集合 $F$，如果 $\forall a,b\in F$，都有 $a+b,a-b,a\times b,\frac
        {a}{b}(b\ne 0) \in F$，那么 $F$ 就称为一个数域.
\end{definition}

几个常见的数域都有自己的记号，如有理数域 $Q$，实数域 $R$，复数域 $C$. 但注意，自然数的集合 $N$ 不是一个域. 如果
一个数域 $F$ 里的每一个数都在另一个数域 $P$ 里，那么称 $F$ 是 $P$ 的一个子域.

\begin{theorem}
    有理数域 $Q$ 是最小的数域.
\end{theorem}

\begin{proof}
    根据数域的定义，有 $0,1\in F$.

    于是，有 $1\in F, 1+1\in F,\cdots, x\in F(x\in Z^+)$. 其中，$Z^+$ 为正整数集合.

    同样的，有 $-1\in F,-1-1\in F,\cdots, x\in F(x\in Z)$. 其中，$Z$ 为整数集合.

    根据除法的封闭性，有 $Q\subseteq F$.
\end{proof}

\begin{theorem}
    若 $F_1,F_2$ 为数域，则 $F_1 \cap F_2$ 也为数域.
\end{theorem}

证明显然.

\subsection{整除}

\begin{definition}
    对于两个整数 $a,b$，若 $a\ne 0$ 且存在 $c \in Z$ 使得 $b=ca$，那么我们称 $b$ 可被
    $a$ 整除，记作 $a\mid b$，否之，记作 $a \nmid b$.
\end{definition}

若对于两个整数 $a,b$，有 $a\mid b$，我们称 $a$ 为 $b$ 的因数，$b$ 为 $a$ 的倍数.

\subsection{最小公倍数、最大公因数}

\begin{definition}
    对于给定的 $a,b$，记最大使得 $x \mid a,x \mid b$ 的 $x\in Z$ 为 $a,b$ 的最大公因数
    ，记作 $\gcd(a,b)$. 记最小使得 $a\mid x,b\mid x$ 的 $x \in Z$ 为 $a,b$ 的最小
    公因数，记作 $\operatorname{lcm}(a,b)$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    对于给定的 $a,b$，$\gcd(a,b)\times \operatorname{lcm}(a,b)=a\times b$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    设 $x=\gcd(a,b),y=\operatornamewithlimits{lcm}(a,b)$.

    则 $a=m\times x,b=n\times x$，$n$ 与 $m$ 应为互质关系.

    故 $y=m\times n\times x$.

    等式两边同乘 $x$，即 $x\times y=m\times n\times x^2=a\times b$. 得证.
\end{proof}

若两个整数 $a,b$ 有 $\gcd(a,b)=1$，那么我们称 $a,b$ \textbf{互素}. 如，$2,3$ 就是
一对互素的数，$2,4$ 不是一对互素的数，因为 $\gcd(2,4)=2\ne 1$.

显然，质数与任一非自身倍数的数都互素.

\subsection{同余}

\begin{definition}
    若有 $a\in Z,b\in Z$ 使得 $a=xm+r,b=ym+r$，我们就称 $a,b$ 在模 $m$ 意义下同余，
    记作 $a\equiv b \pmod m$.
\end{definition}

同余有非常多的性质，简单列举几条容易被发现的性质.

\begin{itemize}
    \item 自反性，$a\equiv a\pmod m$.
    \item 传递性，若 $a\equiv b\pmod m,b\equiv c \pmod m$，那么
          $a\equiv c\pmod m$.
\end{itemize}

\begin{theorem}
    设 $a,b \in Z, k,n\in N^*$，若 $a\equiv b \pmod m$，那么
    $ak\equiv bk \pmod {mk}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    设 $a=xm+r,b=ym+r$.

    那么有
    \begin{equation*}
        \begin{split}
            ak-bk&\equiv (xm+r)k-(ym+r)k\pmod {mk}\\
            &\equiv xmk+rk-ymk-rk\\
            &\equiv (x-y)mk\\
            &\equiv 0
        \end{split}
    \end{equation*}

    因为有 $ak-bk\equiv 0 \pmod {mk}$，所以有 $ak \equiv bk \pmod {mk}$.
\end{proof}

同余还有一个很重要的性质.

\begin{theorem}
    当 $a\equiv b \pmod m$ 时，设 $x\in Z$，以下等式均成立.

    \begin{itemize}
        \item $a+x \equiv b+x \pmod m$.
        \item $a-x \equiv b-x \pmod m$.
        \item $a\times x \equiv b\times x \pmod m$.
    \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}
    这里仅证明 $a\times x \equiv b\times x \pmod m$，其他情况同理.

    设 $a=qm+r,b=pm+r$，那么我们有

    \begin{equation*}
        \begin{split}
            ax-bx &\equiv (qm+r)x-(pm+r)x\pmod m\\
            &\equiv qmx-pmx\\
            &\equiv 0
        \end{split}
    \end{equation*}

    所以有 $a\times x \equiv b\times x \pmod m$.
\end{proof}

注意，若有 $a\equiv b\pmod m$，不一定有 $\frac{a}{c}\equiv \frac{b}{c}\pmod m$. 事实上，该式大部分时间不成立，
能使 $ac^{-1}\equiv bc^{-1}\pmod m$ 的 $c^{-1}$ 称为 $c$ 在模 $m$ 意义下的乘法逆元.

\begin{lemma}
    若 $\gcd(a,b)=1$，必然不存在 $c\in [0,b-1]$ 使得 $ac\equiv 0\pmod b$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    反证法. 设 $b\mid ac$，因为 $\gcd(a,b)=1$，所以 $b\mid c$. 但 $c<b$，与 $b\mid c$ 矛盾. 故不存在 $c$ 使得
    $b \mid ac$.
\end{proof}

\begin{lemma}
    当 $\gcd(a,m)=1$ 时，必定唯一存在 $c$ 使得 $ac\equiv 1\pmod m$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    设 $S=\{0,1,\cdots,m-1\},A=\{0\times a \bmod m,1\times a \bmod m,2\times a \bmod m,\cdots,
        (m-1)\times a\bmod m\}$. 若 $A$ 是一个集合，则集合 $S$ 必定与集合 $A$ 等价，则必然会存在一个 $k\in[0
            ,m-1]$ 使得 $k\times a\bmod m=1$. 故转证 $A$ 是一个集合，即 $A$ 内没有重复的数.

    反证法，假设存在 $i,j(i>j)$ 使得 $A_i=A_j$，即 $(i-1)a\equiv (j-1)a\pmod m$，移项，得 $(i-j)a\equiv 0
        \pmod m$.

    因为 $\gcd(a,m)=1$，根据引理 1.1 知，必然不存在 $ca\equiv 0\pmod m$，与已知 $(i-j)a\equiv 0\pmod m$ 矛盾. 得证.
\end{proof}

\begin{lemma}
    当 $\gcd(a,m)\ne 1$ 的时候，必定不存在 $c$ 使得 $ac\equiv 1\pmod m$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    反证法，假设 $\gcd(a,m)>1$，且存在 $c$ 使得 $ac\equiv 1\pmod m$. 则等价于存在 $c,y\in Z$ 使得 $ac+my=1$.

    根据 $\gcd$ 的定义，有 $\gcd(a,m)\mid a,m$. 又因为 $c,y\in Z$，所以 $\gcd(a,m)\mid (ac+my)$，即 $\gcd
        (a,m)\mid 1$. 与假设 $\gcd(a,m)>1$ 矛盾. 得证.
\end{proof}

\begin{theorem}
    自然数 $a$ 在模 $m$ 意义下有乘法逆元当且仅当 $\gcd(a,m)=1$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    根据引理 1.2 与引理 1.3，得证.
\end{proof}

\subsection{函数、积性函数、完全积性函数}

函数 $f$ 可以简单理解成变换.

\begin{definition}
    对于任意 $x,y,y'\in f$，若 $(x,y)\in f,(x,y')\in F$，都满足 $y=y'$，这样
    的一个关系 $f$ 就称为函数.
\end{definition}

我们习惯将 $(x,y)\in f$ 等价地写成 $y=f(x)$.

如果一个函数 $f$，对于两个互素的数 $a,b$，都有 $f(1)=1$ 且 $f(a\times b) = f(a)\times f(b)$，那么我们称这个函数
是一个\textbf{积性函数}.

如果一个函数 $f$，对于两个正整数 $a,b$，都有 $f(1)=1$ 且 $f(a\times b) = f(a)\times f(b)$，那么我们称这个函数是
一个\textbf{完全积性函数}.

几个积性函数的例子：

\begin{itemize}
    \item 单位函数：$\varepsilon(n)=[n=1]$（完全积性函数）.
    \item 欧拉函数：$\varphi(n)=\sum\limits_{i=1}^n[\gcd(i,n)=1]$（积性函数）.
\end{itemize}

\subsection{质数及其性质}

\begin{definition}
    若一个数 $p$，他的因子仅有 $1$ 与它自身，那么称 $p$ 是一个质数，质数又称素数. 若存在 $x$ 使得 $x\mid p$ 且 $x
        \ne 1,x\ne p$，那么称 $p$ 是一个合数.
\end{definition}

若 $p$ 是一个质数（或合数），那么 $-p$ 也是一个质数（或合数），$1$ 既不是质数也不是合数.

\begin{theorem}
    素数有无穷多个.
\end{theorem}

\begin{proof}
    反证法. 设素数是有穷个，那么我们可以设素数个数为 $k$，将素数一一列举出来：$p_1,p_2,\cdots,p_k$.

    那么我们可以构造一个整数 $x=p_1p_2\cdots p_k+1$. 这个整数 $p_1\nmid x,p_2\nmid x,\cdots,p_k\nmid x$，所
    以其是一个质数，与素数只有 $k$ 个相矛盾. 所以素数是无穷多个的.
\end{proof}

\begin{theorem}
    任何一个大于 $3$ 的素数，都可以被表示为 $6x\pm 1$ 的形式.
\end{theorem}

\begin{proof}
    设 $n=6q+r(q,r\in Z^+),r \in [0,5]$，$n$ 为任意一个大于 $3$ 的正整数.

    若 $r=0,2,4$，那么 $n$ 必定不是一个质数，因为其可以被 $2$ 整除.

    若 $r=3$，那么 $n$ 也必定不是一个质数，因为其可以被 $3$ 整除.

    那么，若 $n$ 要为一个质数，则 $r$ 就必须为 $1$ 或 $5$.

    当 $r=1$ 的时候，显然 $x$ 取 $q$ 的时候，$n$ 可以被表示成一个 $6x+1$ 的形式. 当 $r=5$ 的时候，$n=6q+5=6q+
        (6-1)=6(q+1)-1$，于是，当 $x$ 取 $q+1$ 的时候，$n$ 可以被表示为一个 $6x-1$ 的形式.

    所以，任意一个质数都可以被表示成 $6x\pm 1$ 的形式.
\end{proof}

\subsection{算数基本定理}

\begin{lemma}[裴蜀定理]
    若 $a,b$ 是整数，且 $\gcd(a,b)=d$，那么对于任意的 $x,y$，$ax+by$ 都是 $d$ 的倍数. 特别的，一定存在 $x,y$
    使得 $ax+by=d$ 成立.
\end{lemma}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item 若 $a,b$ 中有一个为 $0$，那么 $\gcd(a,b)=a$，这时裴蜀定理显然成立.
        \item 若 $a,b$ 均不为零. 由于有 $\gcd(a,b)=\gcd(a,-b)$，不妨设 $a\ge b>0,\gcd(a,b)=d$. 对于
              $ax+by=d$，两边同时除以 $d$，得 $a'x+b'y=1$，其中 $\gcd(a',b')=1$.
    \end{enumerate}

    考虑辗转相除法，$\gcd(a,b)=\gcd(b,a\bmod b)$，设 $a\bmod b = r$，那么有

    \begin{equation*}
        \begin{split}
            \gcd(a_1,b_1)&=\gcd(b_1,r_1)\\
            &=\gcd(r_1,r_2)\\
            &=\cdots\\
            &=\gcd(r_{n-1},r_n)\\
            &=1
        \end{split}
    \end{equation*}

    将这之中的 $\gcd$ 运算展开，得到

    \begin{equation*}
        \begin{split}
            \begin{aligned}
                a_1     & = q_1b+r_1               & (0\leq r_1<b_1) \\
                b_1     & = q_2r_1+r_2             & (0\leq r_2<r_1) \\
                r_1     & = q_3r_2+r_3             & (0\leq r_3<r_2) \\
                        & \cdots                                     \\
                r_{n-3} & = q_{n-1}r_{n-2}+r_{n-1}                   \\
                r_{n-2} & = q_nr_{n-1}+r_n                           \\
                r_{n-1} & = q_{n+1}r_n
            \end{aligned}
        \end{split}
    \end{equation*}

    为符合最终形式，将 $q$ 替换成 $x$，不妨令辗转相除法在除到互质的时候退出则 $r_n=1$，所以有

    $$
        r_{n-2}=x_nr_{n-1}+1
    $$

    即

    $$
        1=r_{n-2}-x_nr_{n-1}
    $$

    由倒数第三个式子 $r_{n-1}=r_{n-3}-x_{n-1}r_{n-2}$ 代入上式，得

    $$
        1=(1+x_nx_{n-1})r_{n-2}-x_nr_{n-3}
    $$

    然后用同样的办法用它上面的等式逐个地消去 $r_{n-2},\cdots,r_1$，可证得 $1=a_1x+b_1y$.

    这样等于是一般式中 $d=1$ 的情况.
\end{proof}

\begin{lemma}[算数基本引理]
    若一个素数 $p$ 有 $p\mid ab$，那么 $p\mid a$ 与 $p\mid b$ 中至少有一个成立.
\end{lemma}

\begin{proof}
    若 $p\mid a$，证明完毕. 否则，由素数定义知，$\gcd(a,p)=1$，根据裴蜀定理，有整数对 $(m,n)$ 使得 $ma+np=1$.

    于是，$b=b(ma+np)=abm+bnp$.

    由于有 $p\mid ab$，不妨设 $pk=ab$. 那么上式可以被转成 $pkm+bnp=p(km+bn)$. 于是 $p\mid b$.
\end{proof}

上述引理被称为 \textbf{算数基本引理}，其是素数的最本质性质. 上述给出的素数的定义，实际上为\textbf{不可约数}. 素数是
不可约数的子集.

\begin{theorem}[算数基本定理]
    任何一个大于 $1$ 的正整数 $x$，都可以被分解为 $x=p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}\cdots p_k^{\alpha_k}(p_1<
        p_2<\cdots<p_k)$ 的形式，其中，$p_1,p_2,\cdots,p_k$ 为素数.
\end{theorem}

\begin{proof}
    \textbf{存在性，待证命题：大于 $1$ 的自然数必然可以被写成素数的乘积. }

    反证法，设存在一个最小的大于 $1$ 的正整数 $n$，使得 $n$ 不能被分解为素数的乘积.

    首先，$n$ 不是质数. 因为任何一个质数都可以被分解成自身与 $1$ 的乘积. 其次，$n$ 不是合数，因为任何一个合数都可以被分解
    成两个小于自身、大于 $1$ 的数 $a,b$ 的乘积. 由 $n$ 的定义可知，$n$ 是最小的不能被分解为质数的数，于是 $a,b$ 都可以
    被分解为质数的乘积，那么 $n$ 也可以被分解为质数的乘积. 所以 $n$ 不是合数. 根据 $n$ 的定义可知，$n$ 不为 $1$. 所以
    不存在这样的 $n$. 得证.

    \textbf{唯一性. }

    反证法，设 $n$ 是最小的大于 $1$ 的正整数，使得 $n=p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}\cdots p_r^{\alpha_r}
        =q_1^{\beta_1}q_2^{\beta_2}\cdots q_k^{\beta_k}$.

    根据引理 1.2，根据 $p_1\mid q_1^{\beta_1}q_2^{\beta_2}\cdots q_k^{\beta_k}$，存在一个 $i$ 使得 $p_1
        \mid q_i^{\beta_i}(1\le i\le k)$，不妨设 $i=1$. 有 $q_1$ 为质数可知，$p_1\mid q_1$，所以 $p_1=q_1$.

    假设 $\alpha_1>\beta_1$，将两个分解式同时除以 $q_1^{\beta_1}$，得

    $$
        p_1^{\alpha_1-\beta_1}p_2^{\alpha_2}\cdots p_r^{\alpha_r}=q_2^{\beta_2}\cdots q_k^{\beta_k}
    $$

    那么，按照之前的论证，会有 $p_1$ 整除 $q_2,q_3,\cdots,q_k$ 中的任意一个. 但由于 $q_1,q_2,\cdots,q_k$ 两
    两不等，所以 $p_1=q_1\ne q_i(2\le i\le k)$. 综上，$\alpha_1\not>\beta_1$. 同理可证 $\alpha_1\not<
        \beta_1$. 于是，$\alpha_1=\beta_1$.

    于是，我们得

    $$
        n'=\frac{n}{p_1^{\alpha_1}}=p_2^{\alpha_2}\cdots p_r^{\alpha_r}=q_2^{\beta_2}\cdots q_k^{\beta_k}
        <n
    $$

    由于 $n'<n$，且 $n'$ 也可以被分解成 $n'=p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}\cdots p_r^{\alpha_r}
        =q_1^{\beta_1}q_2^{\beta_2}\cdots q_k^{\beta_k}$ 的形式，与假设的 $n$ 最小相矛盾. 所以质数分
    解是唯一的.
\end{proof}

该分解式称为\textbf{标准素因数分解式}. 算术基本定理和算术基本引理，两个定理是等价的.

\section{同余}

\subsection{同余式的定义及简单应用}

同余及同余式的定义，已在 1.4 中介绍. 这里给出几个同余式的例.

\begin{exam}
    试证明，$n=8888^{2222}+7777^{3333}$ 是 $37$ 的倍数.
\end{exam}

\begin{proof}
    要证明 $n$ 是 $37$ 的倍数，即证明 $n\equiv 0 \pmod {37}$.

    由于 $8888=37\times 240+8,7777=37\times 210+7$，所以 $8888\equiv 8,7777\equiv 7\pmod {37}$.

    再由于 $8^2=64=37\times 2,7^3=343=37\times 9+10$，得 $8^2\equiv -10,7^3\equiv 10\pmod {37}$.

    所以 $n=8888^{2222}+7777^{3333}\equiv(-10)^{1111}+10^{1111}\equiv 0\pmod {37}$.
\end{proof}

\begin{exam}
    任意给定一组数 $a_1,a_2,\cdots,a_n$，试证明：必定存在 $1\le i<j\le n$，使得 $n\mid \sum\limits_{k=i}^j a_k$.
\end{exam}

\begin{proof}
    记 $s_k=(\sum\limits_{l=1}^k a_l)\bmod n$，特别的，$s_0=0$.

    显然，$s_k\in[0,n-1]$，即，$s_k$ 仅有 $n$种取值. 那么根据鸽巢原理，必定存在 $s_i=s_j(0\le i<j\le n)$，
    此时有 $s_j-s_i\equiv 0\pmod n$，所以，区间 $a_{i+1},a_{i+1},\cdots,a_j$ 的和为 $n$ 的倍数.
\end{proof}

\begin{theorem}
    一个数 $x=\overline{a_na_{n-1}a_{n-2}\cdots a_1},x\bmod 9 = a_n+a_{n-1}+\cdots + a_1\bmod 9$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    将 $x$ 化为十进制的等价写法 $x=10^{n-1}a_n+10^{n-2}a_{n-1}+\cdots+a_1$，那么

    \begin{equation*}
        \begin{split}
            x\bmod 9 &=10^{n-1}a_n+10^{n-2}a_{n-1}+\cdots+a_1 \bmod 9\\
            &=1^{n-1}a_n+1^{n-2}a_{n-1}+\cdots+a_1\bmod 9\\
            &=a_n+a_{n-1}+\cdots + a_1\bmod 9
        \end{split}
    \end{equation*}

    得证.
\end{proof}

\begin{exam}
    求 $1532^5-1\bmod 9$.
\end{exam}

\begin{proof}[解]
    根据定理 2.1，有 $1532\equiv 1+5+3+2\equiv 2 \pmod 9$.

    所以 $1532^5\equiv 2^5\equiv 32 \equiv 5 \pmod 9$.

    所以 $1532^5-1\equiv 5-1 \equiv 4 \pmod 9$.
\end{proof}

\begin{exam}
    设 $n=4444^{4444}$，有 $n$ 的各位数字之和为 $a$，$a$ 的各位数字之和为 $b$，求 $b$ 的各位数字之和 $c$.
\end{exam}

\begin{proof}[解]
    显然，有 $n\equiv a\equiv b \equiv c\pmod 9$.

    因为 $4444\equiv 7\pmod 9$，所以 $n\equiv 4444^{4444}\equiv 7^{3\times 1481+1}\equiv {7^3}^{1481}\times
        7\pmod 9$.

    又因为 $7^3\equiv 343\equiv 1\pmod 9$，所以 $n\equiv 1\times 7\equiv 7 \pmod 9$. 这就说明，$c\equiv 7
        \pmod 9$. 显然，最小的 $c$ 为 $7$. 我们只需要证明 $c<16$，即可证明 $c=7$.

    因为一个自然数的每一位数字都取值于 $[0,9]$，所以，一个自然数的每位数字之和的最大值是由其的位数决定的. 那么，我们可以
    依次估算 $n,a,b,c$ 的最大可能位数.

    $n=4444^{4444}$，由于 $k$ 个 $4$ 为数的乘积不会超过 $4k$ 位数，所以 $n$ 不超过 $4\times 4444=17776$.

    这说明了 $a\le 17776\times 9=159984$. 继续推导，$b\le 1+9\times 5=46,c\le 4+9=13$.

    因为 $c\le 13$，且 $c\equiv 7\pmod 9$，所以 $c=7$.
\end{proof}

\subsection{整除与同余式}

我们知道，对于两个自然数 $a,b$，只要 $b\ne 0$，总可以找到 $q,r$ 满足 $a=qb+r$ 且 $0\le r < b$. 特别的，当 $r=0$
的时候，称 $b$ 整除 $a$，记作 $b\mid a$.

显然，$b\mid a\Leftrightarrow a\equiv 0\pmod b$. 于是，我们可以用同余式的性质研究整除.

这里不加证明的给出几个性质，设 $x=\overline{a_na_{n-1}\cdots a_1}$：

\begin{itemize}
    \item $2\mid x\Leftrightarrow 2\mid a_1,5\mid x\Leftrightarrow 5\mid a_1$;
    \item $4\mid x\Leftrightarrow 4\mid \overline{a_2a_1},25\mid x\Leftrightarrow 25 \mid \overline{
                  a_2a_1}$;
    \item $8\mid x\Leftrightarrow 8\mid \overline{a_3a_2a_1},125\mid x\Leftrightarrow 125\mid
              \overline{a_3a_2a_1}$;
\end{itemize}

\subsection{费马小定理}

先给出一些必要的定义与引理.

\begin{definition}
    对于一个非零自然数 $m$，关于 $m$ 同余的所有数构成了 $m$ 的一个剩余类. 显然对于 $m$，有 $m$ 个不同的剩余
    类.

    对于 $m$，从他的 $m$ 个剩余类中，从中选取 $x$ 类，每个类取一个数出来，这样所构成的子集就称为 $m$ 的剩余系. 若
    此时的 $x=m$，则称这样的剩余系为完全剩余系.

    对于 $m$，有 $\varphi(m)$ 个与 $m$ 互素且小于 $m$ 的数 $r$，从余数为 $r$ 的剩余类中每个类任取一个数，所构
    成的子集称为关于 $m$ 的即约（或简化）剩余系.
\end{definition}

\begin{lemma}
    若 $R$ 是一个模 $m$ 的即约剩余系，若有 $\alpha\in Z,\gcd(\alpha,m)=1$，则 $\{\alpha R_1,\alpha R_2,
        \cdots, \alpha R_m\}$ 也是一个关于 $m$ 的即约剩余系.
\end{lemma}

\begin{proof}
    首先证 $\forall i \in [1,m],\gcd(\alpha R_i,m)=1$. 显然，因为 $\gcd(\alpha,m)=1,\gcd(R_i,m)=1$，有 $\gcd
        (\alpha R_i,m)=1$.

    接着证 $\forall i,j\in [1,m],\alpha R_i \not\equiv \alpha R_j \pmod m$.

    因为 $\gcd(\alpha,m)=1$，则根据定理 1.6 可知，在模 $m$ 的意义下必定存在 $\alpha^{-1}$. 等式两边同乘 $\alpha
        ^{-1}$，得 $R_i\equiv R_j\pmod m$，与 $R$ 是一个关于 $m$ 得即约剩余系矛盾，故得证.
\end{proof}

\begin{theorem}[费马小定理]
    若 $p$ 是素数，则对于任意一个自然数 $a$，有 $a^p\equiv a\pmod p$.
\end{theorem}

费马小定理是\textbf{欧拉定理}的一个特化. 欧拉定理的表述如下.

\begin{theorem}[欧拉定理]
    设欧拉函数 $\varphi(n)$ 为小于等于 $n$ 中，与 $n$ 互素的数的个数.

    若 $\gcd(a,m)=1$，那么必有 $a^{\varphi(m)}\equiv 1\pmod m$.
\end{theorem}

显然，当 $m$ 为一个质数的时候，$\varphi(m)=m-1$，也就得到了费马小定理. 这里给出欧拉定理的证明.

\begin{proof}
    设 $r_1,r_2,\cdots,r_{\varphi(m)}$ 为一组模 $m$ 的既约剩余系.

    设 $\gcd(\alpha,m)=1$，那么根据上述引理 2.1，可知 $\alpha r_1,\alpha r_2,\cdots,\alpha r_{\varphi(m)}$
    也是一组模 $m$ 的即约剩余系. 令 $k=\varphi(m)$，我们有

    \begin{equation*}
        \begin{split}
            r_1r_2\cdots r_k&\equiv \alpha r_1\alpha r_2\cdots \alpha r_k \pmod m\\
            &=\alpha^k(r_1r_2\cdots r_k)\pmod m
        \end{split}
    \end{equation*}

    因为 $\forall i\in[1,k],\gcd(r_i,m)=1$，所以必定存在 $(r_1r_2\cdots r_k)^{-1}$，两边同时乘 $(r_1r_2
        \cdots r_k)^{-1}$，得 $1\equiv \alpha^k \equiv\alpha^{\varphi(m)}\pmod m$. 得证.
\end{proof}

\subsection{二元一次不定方程}

形如 $ax+by=c$ 的方程，称为二元一次不定方程，其中，$a\ne 0,b\ne 0$.注意，对于二元一次不定方程，我们通常仅求其整数解，
甚至仅求其自然数解.

\begin{exam}
    求不定方程 $7x+4y=53$ 的自然数解.
\end{exam}

\begin{proof}[解. 法一]
    需要使 $7x+4y=53$，则 $y=\frac{53-7x}{4}$，此时，因为需求其自然数解，直接将 $x=0,1,2,\cdots$ 带入上式，
    判断对应的 $y$ 是否为自然数即可.

    枚举得 $x=3,y=8$ 或 $x=7$，$y=1$.
\end{proof}

\begin{proof}[解. 法二]
    根据同余式求解. 根据不定方程 $7x+4y=53$ 求自然数解可知，$4y\equiv 53 \pmod 7$，否则原方程无整数解.

    这说明，$7\mid 4(y-1)$，因为 $\gcd(4,7)=1$，又有 $7\mid y-1$. 那么所以，$y\equiv 1\pmod 7$.

    于是可知，$y=1$ 或 $y=8$，当 $y>13.25$ 时，$x<0$，故 $y$ 只有 $1,8$ 两种取值.

    容易知，对应的 $x$ 为 $7$ 或 $3$.
\end{proof}

由此可见，使用同余式求解，会将步骤简单很多.

\begin{exam}
    用 $100$ 元钱购买 $100$ 只鸡，现已知公鸡一只 $5$ 钱，母鸡一只 $3$ 钱，小鸡三只 $1$ 钱，问如何购买才能刚好花完
    这 $100$ 元钱.
\end{exam}

\begin{proof}[解]
    设公鸡 $x$ 只，母鸡 $y$ 只，小鸡 $z$ 只，由题意得

    \begin{align*}
        5x+3y+\frac{1}{3}z=100 \\
        x+y+z=100
    \end{align*}

    消元法，消去 $z$，得 $7x+4y=100$. 显然有特解 $x_0=4,y_0=18$，所以一般解为 $x=4+4t,y=18-7t,t\in\{0,1,2\}$.
\end{proof}

\subsection{中国剩余定理}

给定一组同余方程

\begin{equation}
    \begin{cases}
        x & \equiv a_1\pmod {m_1} \\
        x & \equiv a_2\pmod {m_2} \\
        x & \equiv a_3\pmod {m_3} \\
          & \vdots                \\
        x & \equiv a_k\pmod {m_k}
    \end{cases}
\end{equation}

其中 $m_1,m_2,\cdots,m_k$ 两两互质，可以使用中国剩余定理求解.

\begin{proof}[解]
    令 $M=\prod\limits_{i=1}^k m_i,M_i=\frac{M}{m_i}$，令 $M_i^{-1}$ 为
    $M_i$ 在模 $m_i$ 意义下的乘法逆元，$c_i=M_iM_i^{-1}$（注意此处的 $c_i$ 不对 $m_i$
    取模），$x$ 在模 $M$ 意义下的唯一解为 $x=\sum\limits_{i=1}^k a_ic_i\pmod M$.

    证明如下，将 $x$ 的式子展开，得到

    \begin{equation*}
        \begin{split}
            x&=a_ic_i\pmod {m_i}\\
            &=a_iM_iM_i^{-1}\pmod {m_i}\\
            &=a_i
        \end{split}
    \end{equation*}

    也就是，$x$ 满足了，对所有 $m_i$ 取模都为 $a_i$，故这是一个原方程组的解.
\end{proof}

\section{线性代数}

本章内容参考了谢国瑞等人所著的《线性代数（第三版）》一书，在此表示感谢.

\subsection{矩阵}

\begin{definition}
    $m\times n$ 个元素排成 $m$ 行 $n$ 列，所构成的矩形列表

    \begin{equation}
        \begin{bmatrix}
            a_{11} & \cdots & a_{1n} \\
            \vdots & \ddots & \vdots \\
            a_{m1} & \cdots & a_{mn} \\
        \end{bmatrix}
    \end{equation}

    称为是 $m\times n$ 的矩阵，常用大写黑体字母记，如 $\boldsymbol A$.
\end{definition}

在不引起混淆的情况下，也将 $(2)$ 写作 $\boldsymbol A=[a_{ij}]$，这里的 $a_{ij}$
是矩阵第 $i$ 行，第 $j$ 的列的元素. 必要时，使用 $\boldsymbol A_{m\times n}$ 表示
矩阵 $\boldsymbol A$ 是一个 $m\times n$ 的矩阵.

\begin{definition}
    若一个矩阵 $\boldsymbol A$ 满足以下条件，则称 $\boldsymbol A$ 是一个梯矩阵：
    \begin{itemize}
        \item 当第 $k$ 行全为 $0$ 时，若存在第 $k+1$ 行，则第 $k+1$ 行必定全
              是 $0$.
        \item 当第 $k+1$ 行不全为零，则第 $k+1$ 行的首个非零列序号必定大于第 $k$ 行
              的首个非零列序号.
    \end{itemize}
\end{definition}

如，矩阵

\begin{equation}
    \begin{bmatrix}
        0 & 1 & 2 & 3 \\
        0 & 0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 0
    \end{bmatrix},
    \begin{bmatrix}
        0 & 0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1 \\
        0 & 0 & 0 & 0
    \end{bmatrix}
\end{equation}

就都是梯矩阵.

\begin{definition}
    若一个梯矩阵各行的首个非零元都为 $1$，且该元所在列其他元均为 $0$，则这样的梯矩阵
    称为简化梯矩阵. 如 $(3)$ 中列举出来的第 2 个梯矩阵就为一个简化梯矩阵.
\end{definition}

简化梯矩阵的定义在现在看来是有些奇怪的，他的作用会在线性方程组消元中体现.

\begin{definition}
    一个矩阵若行数与列数相同，则称其为一个方阵.

    一个方阵从左上元到右下元构成的连线称为其的主对角线.

    若一个方阵的非零元仅出现在其主对角线上或其的上方，则称这样的方阵为上三角阵.

    若一个方阵的非零元仅出现在其主对角线上或其的下方，则称这样的方阵为下三角阵.
\end{definition}

上三角阵有时以 $\boldsymbol U$ 或 $\boldsymbol R$ 记，下三角阵有时以 $\boldsymbol
    L$ 记.

\begin{definition}
    一个既是上三角阵，又是下三角阵的方阵，称为对角阵. 显然，对角阵由其对角线即可确定，
    一个 $n$ 阶对角阵 $\boldsymbol A$ 可以记作 $\boldsymbol A=\operatorname{diag}
        (a_1,a_2,\cdots,a_n)$. 即

    $$
        \operatorname{diag}(a_1,a_2,\cdots,a_n)=\begin{bmatrix}
            a_1    & 0      & \cdots & 0      \\
            0      & a_2    & \cdots & 0      \\
            \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
            0      & 0      & \cdots & a_n
        \end{bmatrix}
    $$

    当所有 $a_1=a_2=\cdots=a_n$ 的时候，我们称这样的一个矩阵为标量矩阵或数量
    矩阵. 特别的，当 $a_1=a_2=\cdots=a_n=1$ 的时候，我们称这样的一个矩阵为
    单位阵，记作 $\boldsymbol I$，有时加入下标表明其的阶数，如 $\boldsymbol I_3$.
\end{definition}

矩阵拥有其的运算. 其运算不可类比数的运算.

\begin{definition}
    设 $\boldsymbol A,\boldsymbol B$ 为矩阵，$\boldsymbol A,\boldsymbol B$
    相等当且仅当 $A,B$ 的行数、列数分别相等，且对于 $\boldsymbol A,\boldsymbol B$
    中的每个元也对应相等.
\end{definition}

可以看出，该定义简化了许多数量相等，变为矩阵相等.

\begin{definition}[数乘]
    设 $\boldsymbol A=[a_{ij}]$ 是一个 $m\times n$ 矩阵，$\alpha$ 为一个常数，定义

    \begin{equation*}
        \alpha\boldsymbol A=\begin{bmatrix}
            \alpha a_{11} & \cdots & \alpha a_{1n} \\
            \vdots        & \ddots & \vdots        \\
            \alpha a_{m1} & \cdots & \alpha a_{mn} \\
        \end{bmatrix}
    \end{equation*}

    即为矩阵的数乘.
\end{definition}

\begin{definition}[加法]
    对于两个 $m\times n$ 的矩阵 $\boldsymbol A=[a_{ij}],\boldsymbol B=[b_{ij}]$，定义

    \begin{equation*}
        \boldsymbol A+\boldsymbol B=\begin{bmatrix}
            a_{11}+b_{11} & \cdots & a_{1n}+b_{1n} \\
            \vdots        & \ddots & \vdots        \\
            a_{m1}+b_{m1} & \cdots & a_{mn}+b_{mn} \\
        \end{bmatrix}
    \end{equation*}

    为 $\boldsymbol A+\boldsymbol B$.
\end{definition}

注意，只有同阶矩阵才能相加，也就是说，当认为记号 $\boldsymbol A+\boldsymbol B$ 有
意义时，已经默认了 $\boldsymbol A,\boldsymbol B$ 同阶的事实.

定义矩阵的减法为 $\boldsymbol A-\boldsymbol B=\boldsymbol A+(-1)\boldsymbol B
$，即先对 $\boldsymbol B$ 数乘 $-1$，后进行加法.

\begin{definition}[乘法]
    设 $\boldsymbol A=[a_{ij}]$ 为 $m\times n$ 矩阵，$\boldsymbol B=[b_{i,j}]$ 为 $n\times s$ 矩阵，$\boldsymbol A\boldsymbol
        B$ 定义为

    \begin{equation*}
        \boldsymbol A\boldsymbol B_{i,j}=\sum\limits_{k=1}^n a_{ik}b_{kj}
    \end{equation*}
\end{definition}

注意只有方阵才可与自身相乘. $\boldsymbol A\boldsymbol B$ 有意义，当且仅当 $\boldsymbol A$ 的列数与 $\boldsymbol B$ 的行数
相等.

由矩阵的定义可知，矩阵的乘法不满足交换律，即 $\boldsymbol A\boldsymbol B$ 与 $\boldsymbol B\boldsymbol A$ 不等价，注意，这样
定义的矩阵乘法绝不是随意编造，而是有其实际意义. 其实际意义将在以后的学习中展现. 

注意，矩阵的运算是从右向左计算，即 $\boldsymbol A\boldsymbol B\boldsymbol C$ 代表 $\boldsymbol A(\boldsymbol B \boldsymbol C)$.

\begin{definition}[转置]
    给定 $m\times n$ 的矩阵 $\boldsymbol A$，将其的各行作为相同序号的列，形成一个新的矩阵，称为 $\boldsymbol A$ 的转置，记作 $\boldsymbol A^T$. 

    对于一个矩阵 $\boldsymbol A$，若 $\boldsymbol A^T=\boldsymbol A$，称 $\boldsymbol A$ 为对称矩阵. 显然，一个对称矩阵必为一个方阵. 
\end{definition}

矩阵的运算，拥有加法的交换律、结合律，数乘的结合律，乘法的结合律. 显然的，还有 ${(\boldsymbol A^T)}^T=\boldsymbol A,(\boldsymbol A
+\boldsymbol B)^T=\boldsymbol A^T+\boldsymbol B^T,(\alpha \boldsymbol A)^T=\alpha\boldsymbol A^T$.

\begin{theorem}
    对于两个可相乘的矩阵 $\boldsymbol A,\boldsymbol B$，有 $(\boldsymbol A\boldsymbol B)^T=\boldsymbol B^T\boldsymbol A^T$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    设 $\boldsymbol A$ 为 $n\times m$ 矩阵，$\boldsymbol B$ 为 $m\times s$ 矩阵，于是 $\boldsymbol A\boldsymbol B$ 为一个
    $m\times s$ 矩阵. 由转置的定义可知，$(\boldsymbol A\boldsymbol B)^T$ 为 $s\times m$ 矩阵. 又因为 $\boldsymbol B^T$ 为
    一个 $s\times n$ 矩阵，$\boldsymbol A^T$ 为 $n\times m$ 矩阵，故 $\boldsymbol B^T\boldsymbol A^T$ 为一个 $s\times m$
    矩阵. 这就证明了 $(\boldsymbol A\boldsymbol B)^T$ 与 $\boldsymbol B^T\boldsymbol A^T$ 同阶.

    根据定义，我们有 $(\boldsymbol A\boldsymbol B)^T_{ij}=\boldsymbol A\boldsymbol B_{ji}=i\sum\limits_{k=1}^n a_{jk}b_{ki}$，
    我们又有 $(\boldsymbol B^T\boldsymbol A^T)_{i,j}=\sum\limits_{k=1}^n a_{jk}b_{ki}$，故 $(\boldsymbol A\boldsymbol B)^T$ 
    与 $\boldsymbol B^T\boldsymbol A^T$ 不仅同阶，其对应位置上的数也相等.
\end{proof}

\end{document}